\chapterimage{Cantor}
\chaptertext{Georg \textsc{Cantor} est  mort pauvre, seul et  déprimé en janvier
  1918 en Allemagne après avoir prouvé  40 ans plus tôt l'existence de plusieurs
  infinis et  fondé la théorie  des ensembles. Il insista  sur un des  points du
  chapitre  à   venir:  l'importance  d'étudier  des   \textit{bijections}  entre
  ensembles.  Il  a  dit  \og  \textit{L'essence  des  mathématiques,  c'est  la
    liberté}\fg{}..\\
  En 1934,  de jeunes mathématiciens  français se réunissent  dans un
  café du quartier latin.  Quatre ans plus tard, le groupe \textit{Bourbaki} publie le premier
  chapitre  des  \og  \textit{Éléments de  mathématique}\fg{}  qui  bouleversera
  l'enseignement de la mathématique au XX\eme siècle.
En    particulier,    dans    l'introduction,     le    groupe    précise    \og
\textit{qu'autrefois,  on  a pu  croire  que  chaque branche  des  mathématiques
  dépendait d'intuitions  particulières [...] ce  qui eût entraîné  pour chacune
  la  nécessité d'un  langage formalisé  qui lui  appartînt en  propre. On  sait
  aujourd'hui qu'il est possible, logiquement  parlant, de faire dériver presque
  toute   la  mathématique   d'une   source  unique,   la  \textbf{Théorie   des
    Ensembles}.}\\  
Après une reformulation des notions normalement étudiées au lycée, nous allons à
présent entamer le premier véritable chapitre de prépa. May the force be with you}
 

\chapter{Ensembles et applications}

\section{Ensembles}

La   notion   d'ensemble   peut   paraître   évidente:   le
dictionnaire parle de \og  groupe, assemblage d'éléments formant un tout
ou ayant les mêmes  caractéristiques\fg{}.  Les mathématiques du XX \eme
siècle ont pour  base la \textit{théorie des ensembles}:  il s'agit donc
d'un concept  de base et  même DU concept  de base, encore  plus basique
que  la  notion de  nombre  car nous  verrons  que  les nombres  entiers
peuvent être définis et construits à l'aide d'ensembles.

Pourtant, une  définition correcte  est très délicate  à donner:  comme souvent,
plus la notion paraît simple, plus il est compliqué de la définir.


La  définition usuelle  due à  \textsc{Zermelo} et  \textsc{Fraenkel} (début  du
XX\eme siècle) est bien trop compliquée à notre 
niveau  et  nous utiliserons  plutôt  la  \textit{théorie naïve}  introduite  de
manière révolutionnaire à la fin du XIX\eme par\textsc{ Cantor} et
dans le chapitre précédent où nous  avons également déjà clarifié le vocabulaire
ensembliste utilisé dans le secondaire. 

\subsection{Rappels et premiers compléments}




\begin{definition}[Axiome d'extensionalité]
Deux ensembles  A et B sont  égaux si, et seulement  si, ils contiennent
les mêmes éléments. On écrit alors $A= B$.
\end{definition}


Ça  paraît  idiot    mais  cela  permet  de bien  cerner  le
problème: c'est la notion d'appartenance  d'un élément à un ensemble qui
est primordiale.



\begin{recherche}
   On note $E=\bigl\{x\mid x\in\bbz \wedge x^2=1\bigr\}$ et
  $F=\bigl\{x\mid x \in\bbr \wedge\left\lfloor x\right\rfloor=1\bigr\}$. 

Que pouvez-vous dire de $E$ par rapport à $F$? 
\end{recherche}



\begin{DANGER}
  Veillez à ne pas confondre les notions d'appartenance ($∈$) et d'inclusion ($\subseteq $)!
\end{DANGER}


\begin{definition}[Inclusion]
  Soit $A$ et  $B$ deux ensembles. On  dit que $B$ \textbf{est  inclus dans} $A$
  (ou  $B$ est  un \textbf{sous-ensemble}  de  $A$, ou  encore que  $B$ est  une
  \textbf{partie} de $A$ et on note $B \subseteq  A$) si, et seulement si:
  $$(∀x)(x ∈ B ⟹ x ∈ A)$$
\end{definition}



La notion d'inclusion va nous permettre de réécrire l'axiome d'extensionalité:



\begin{theoreme}[Axiome d'extensionalité version II]

$$(∀ X)(∀ Y)(((X \subseteq Y) ∧ (Y \subseteq X)) ⟹ (X=Y))$$
  
\end{theoreme}

Pratiquement, ce  sera le moyen  le plus utile  pour prouver que  deux ensembles
sont  égaux:



\begin{methode}
  \begin{itemize}
    \item  Pour  montrer   que  $B\subseteq A$,  on  se  donne  un   élément  $b∈Β$  fixé
      \textit{quelconque} et on démontre que $b∈A$.
  \item Pour  démontrer  que  deux  ensembles  sont  égaux,  on  procède  souvent  par
  \textbf{double inclusion}:  on démontre que  $A \subseteq B$ puis que  $B \subseteq A$ et  on en
  déduit que $A=B$.
\end{itemize}
\end{methode}



\begin{theoreme}[Transitivité de l'inclusion]
  Soit A, B et C trois ensembles. Alors:
  $$(A \subseteq  B ∧ B \subseteq  C)⟹ A\subseteq C$$
\end{theoreme}

Démonstration:

\vspace{2cm}


\begin{definition}[Cardinal d'un ensemble fini]

  Un ensemble fini $E$ est un ensemble comportant un nombre fini d'éléments. Ce
  nombre est appelé \textbf{cardinal} de l'ensemble $E$ et noté $|E|$ ou $\card(E)$.
  
\end{definition}



Par exemple,  si $E=\bigl\{1, \frac{2}{2}, \E^0,  \cos(2π)\bigr\}$, alors $|E|=\
$.

\begin{definition}[Singleton]
  Un ensemble de cardinal 1 est appelé un \textbf{singleton}.
\end{definition}

\begin{definition}[Ensemble vide]

  On appelle \textbf{ensemble  vide} et on note  $\emptyset$ ou $\bigl\{\bigr\}$
  l'ensemble qui ne possède pas délément.
  
\end{definition}

\begin{itemize}
\item l'ensemble vide...est un ensemble
\item il est inclus dans tous les ensembles (en particulier lui-même!)
  \item il ne possède qu'une partie: lui-même.
  \end{itemize}



Soit maintenant  E un  ensemble, $\Bigl\{ X\mid  X\subseteq E\Bigr\}$  est alors
lui-même  un  ensemble.  C'est  l'ensemble   des  solutions  de  $X\subseteq  E$
d'inconnue $X$. 


\begin{recherche}
  Cet ensemble admet toujours au moins deux éléments: lesquels?
\end{recherche}

On appelle cet ensemble l'\textit{ensemble des parties de E}.


\begin{theoreme}
  Nous admettrons que si $E$ désigne un ensemble alors \textbf{l'ensemble
des parties de} $E$ est un ensemble  noté $\PR\left( E\right) $ 
$$
\PR\left( E\right) =\Bigl\{ X\mid X\subseteq E\Bigr\}
$$
\end{theoreme}


  On a
  donc:
  $$X \subseteq E ⟺ X ∈$$


Par exemple, si $E$ est un singleton, alors $\PR(E)=\bigl\{\ \ \ \ \bigr\}$

\begin{recherche}
  Déterminer dans ce cas $\PR \bigl( \PR(E) \bigr)$
\end{recherche}


Prenons par exemple pour ensemble $E=\Bigl\{ D,L,M\Bigr\} $
 alors:

$$
\PR\left( E\right) =\Bigl\{ \emptyset ,\left\{ D\right\} ,\left\{
L\right\} ,\left\{ M\right\} ,\left\{ D,L\right\} ,\left\{ D,M\right\}
\left\{ L,M\right\} ,E\Bigr\}
$$



Que dire alors de $\PR\left( \PR\left( E\right) \right) $ ? Que
c'est un  ensemble \og compliqu\'{e}\fg{}, qu'il  a 256 \'{e}l\'{e}ments,
comme nous le prouverons bientôt, dont en
voici quelques uns :%

$$
\PR\left( \PR\left( E\right) \right) =\Bigl\{ \emptyset
,\left\{ \left\{ D\right\} \right\} ,\cdots ,\left\{ \left\{ D\right\}
,\left\{ D,L\right\} \right\} ,\cdots ,\left\{ \left\{ D,L\right\} ,\left\{
D,M\right\} \right\} ,\cdots \Bigr\}
$$

On comprend tout de suite la difficulté d'imaginer l'ensemble des
parties d'un ensemble...


\begin{DANGER}
  Attention à la {\bf nature} des objets manipulés !

  On écrit : $3∈\R$ , $\{3\}\subseteq \R$ et $\{3\}∈\PR(\R)$.
\\$\varnothing\subset E$ donc $\varnothing\in\PR(E)$ et on a aussi $\varnothing\subset \PR(E)$ car $\varnothing$ est inclus dans tous les ensembles.
\end{DANGER}


\subsection{Opérations sur les ensembles}







\subsubsection{Intersection}

\begin{definition}
L'\textbf{intersection} des ensembles $A$ et $B$ est l'ensemble $A\cap B$
constitué des éléments communs à $A$ et $B$.

$$
A\cap B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\land (x\in B)\Bigr\}
$$
\end{definition}
C'est une partie de $E$. De plus $(x\in A\cap B)\Longleftrightarrow  ( x\in A\land x\in B)$.



% Definition of circles
\renewcommand\A{(0,0) ellipse (0.75cm and 1.25cm)}
\newcommand\B{(0:1.375cm) ellipse (1.25cm and 0.75cm)}
\newcommand\Cc{(0.75cm,0.75cm) circle (0.75cm)}
\newcommand\Uni{(-1.5,-1.5) rectangle (3,1.5)}

\colorlet{circle edge}{pink!}
\colorlet{circle area}{pink!70}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}

% Set A and B
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \A;
        \fill[filled] \B;
    \end{scope}
     \draw \Uni ;
    \draw[outline] \A node [above left] {$A$};
    \draw[outline] \B node [below right] {$B$};
 \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \cap B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}




\begin{recherche}
Démontrez que  $(A\cap B=B)\Longleftrightarrow (B\subseteq A)$.
\end{recherche}


\begin{remarque}
  On  peut  généraliser l'intersection  à  plus  de  deux soit  ensembles.  Soit
  $(A_i)_{i∈I}$ une famille de sous-ensembles de $E$,

  $$
\bigcap_{i∈I}A_i=\bigl\{x∈E\mid (∀i ∈I)(x∈A_i)\bigr\}
  $$
\end{remarque}


\begin{recherche}
  Démontrez que $\ds\bigcap_{k∈\llbracket 1, +\infty \llbracket}]-\infty, -k]=\emptyset$
\end{recherche}


\subsubsection{Union}

\begin{definition}
L'\textbf{union} ou la \textbf{r\'{e}union }des ensembles $A$ et $B$ est
l'ensemble:%
$$
A\cup B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\lor (x\in B)\Bigr\}
$$
\end{definition}
C'est une partie de $E$. De plus $(x\in A\cup B)\Longleftrightarrow  ( x\in A\lor x\in B)$.


On doit se persuader que le \og ou\fg{} intervenant dans cette d\'{e}finition est
un \og ou non exclusif\fg{} et par cons\'{e}quent on a $A\subseteq \left( A\cup
B\right) ,B\subseteq \left( A\cup B\right) $ et $\left( A\cap B\right)
\subseteq \left( A\cup B\right) .$ 


\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \draw \Uni ;
    \draw[filled] \A node[left] {$A$}
                  \B node [right] {$B$};
    \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \cup B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}




\begin{recherche}
Démontrez que  $(A\cup B=A)\Longleftrightarrow (B\subseteq A)$.
\end{recherche}

\begin{remarque}
  On peut généraliser la réunion à plus de deux soit ensembles.  Soit
  $(A_i)_{i∈I}$ une famille de sous-ensembles de $E$,

  $$
\bigcup_{i∈I}A_i=\bigl\{x∈E\mid (∃i ∈I)(x∈A_i)\bigr\}
  $$
\end{remarque}



\begin{recherche}
  Démontrez que $\ds\bigcup_{k∈\llbracket1,+\infty \llbracket}]-\infty,k]=\bbr$
\end{recherche}

\subsubsection{Différence}

\begin{definition}
La \textbf{diff\'{e}rence} des ensembles $A$ et $B$ est l'ensemble%
$$
A\setminus B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\land (x\notin B)\Bigr\}
$$
\end{definition}



\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \A;
        \draw[filled, even odd rule] \A node [left]{$A$}
                                     \B;
    \end{scope}
\draw \Uni;
  \draw[outline] \A
                   \B node [right] {$B$};
    \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \setminus B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{remarque}
Certains pr\'{e}f\`{e}rent utiliser la notation $A - B$ \`{a} la
place de $A\setminus B.$
\end{remarque}


\subsubsection{Différence symétrique}


\begin{definition}
La \textbf{diff\'{e}rence sym\'{e}trique} des ensembles $A$ et $B$ est
l'ensemble:%

\begin{eqnarray*}
A\triangleup B &=&\Bigl\{ x\mid (x\in A\setminus B)\lor (x\in
B\setminus A)\Bigr\}
=\left( A\setminus B\right) \cup \left( B\setminus A\right) \\
A\triangleup B &=&\Bigl\{ x\mid (x\in A\cup B)\land (x\notin A\cap
B)\Bigr\} =\left( A\cup B\right) \setminus \left( A\cap B\right)
\end{eqnarray*}
\end{definition}


\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\draw \Uni;
    \draw[filled, even odd rule] \A [left] node {$A$}
                                 \B [right] node{$B$};
    \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$A \triangleup B$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}


Vous pourrez vérifier que $A\triangleup B\triangleup C$ peut être représenté par:


\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
\draw (-1.5,-1.5) rectangle (3,1.75);
\draw[filled, even odd rule] \A [left] node {$A$}
                               \B [right] node {$B$}
                                 \Cc [above] node{$C$};
    \node[anchor=north]     at      (current     bounding     box.south)
    {\textcolor{pink!50!red}{$A \triangleup B \triangleup C$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{NB}
La différence symétrique correspond au \og ou exclusif\fg{}: fromage ou dessert...
\end{NB}



\subsubsection{Complémentaire}


\begin{definition}
$A$ désignant une partie de $E,$ le \textbf{complémentaire} de $A$
par rapport \`{a} $E$ ou le complémentaire de $A$ dans $E$ est
l'ensemble noté $\complement_{E}A$ défini par 
$$
\complement_{E}A=E\setminus A=\Bigl\{ x\mid (x\in E)\land (x\notin A)\Bigr\}
$$
\end{definition}





\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip \Uni;
        \draw[filled, even odd rule] \Uni 
                                     \A  ;
    \end{scope}
  \draw[outline] \Uni
                   \A node {$A$};
    \node[anchor=north] at (current bounding box.south) {\textcolor{pink!50!red}{$\complement_EA$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}



S'il n'y a pas d'ambigu\"{\i}té sur le référentiel $E$, $%
\complement _{E}A$ est noté $\overline{A}$ et $\overline{\overline{A}}=A$.%


\begin{remarque}
$A\setminus B=A\cap \overline{B}$ et $A\triangleup B=\left( A\cap \overline{B}\right) \cup
\left( \overline{A}\cap B\right) .$
\end{remarque}

\subsubsection{Lois de \textsc{Morgan}}

\begin{theoreme}[Lois de \textsc{De Morgan} ]
 $$ 
\overline{\left( \bigcup\limits_{i=1}^{n}A_{i}\right) }=\bigcap%
\limits_{i=1}^{n}\overline{A_{i}} \qquad \qquad\text{et}\qquad \qquad
\overline{\left( \bigcap\limits_{i=1}^{n}A_{i}\right) }=\bigcup%
\limits_{i=1}^{n}\overline{A_{i}}%
$$
\end{theoreme}

Ça se démontre...


Ceci  s'exprime en fran\c{c}ais courant de la fa\c{c}on suivante:

\begin{itemize}
\item Le complémentaire d'une union est égale \`{a} l'intersection
des complémentaires.

\item Le complémentaire d'une intersection est égale \`{a} la ré%
union des complémentaires.
\end{itemize}



\subsubsection{Dualité}\label{dualite}



Regroupons les  lois algébriques vues  précédemment dans un  tableau. On
considère des parties A, B et C d'un ensemble E.


\begin{center}
             \begin{tabularx}{\linewidth}{Y{1}}
	     \whline
             Idempotence & $A\cup A= A$ & $A\cap A = A$ \\
             \hline
             Associativité & $(A\cup B)\cup C=A\cup(B\cup C)$ & $(A\cap B)\cap C=A\cap(B\cap C)$\\
             \hline
             Commutativité & $A\cup B=B\cup A$& $A\cap B=B\cap A$\\
             \hline
             Distributivité & $A\cup(B\cap  C)= (A\cup B)\cap (A\cup C)$
             & $A\cap(B\cup C)= (A\cap B)\cup (A\cap C)$\\
             \hline
             Identité & $A\cup \emptyset=A$ & $A\cap E= A$\\
             \hline
             Involution & $\overline{\overline{A}}=A$& \\
             \hline
             Complémentaire & $A\cup \overline{A}=E$ & $A\cap
             \overline{A}=\emptyset$\\
             &                             $\overline{E}=\emptyset$&
             $\overline{\emptyset}=E$\\
             \hline
             De Morgan & $\overline{A\cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$& $\overline{A\cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$\\
             \whline
             \end{tabularx}
             \end{center}

Soit  $e$  une  équation  algébrique  définie  sur  $\PR(E)$.  La  duale
$e^\star$ de $e$ est l'équation  obtenue en remplaçant $\cap$, $\cup$, E
et $\emptyset$  respectivement par $\cup$,  $\cap$, $\emptyset$
et $E$.

Le \textit{principe de dualité} affirme que si $e$ est vérifiée pour tout
élément de $\PR(E)$, alors sa duale $e^\star$ aussi: ça se démontre...



\subsection{Partition d'un ensemble}
\begin{definition}
  

$E$ désignant ici un ensemble non vide. Soit $P$, une partie non vide de 
$\PR(E)$ (on a donc $P\subseteq \PR\left( E\right) $ et $%
P\neq \emptyset )$ $P$ est un ensemble non vide de parties de $E$. On dit
que $P$ est une \textbf{partition} de $E$ si, et seulement si,

\begin{enumerate}
\item tout élément de $P$ est non vide,

\item deux éléments distincts quelconques de $P$ sont disjoints,

\item tout élément de $E$ appartient \`{a} l'un des éléments
de $P.$
\end{enumerate}

\end{definition}



Si $E$ est fini, toute partition $P$ de $E$ est du type $P=\left\{
A_{1},A_{2},\ldots ,A_{k}\right\} $ avec 
$$
A_{i}\subseteq E,A_{i}\neq \emptyset ,A_{i}\cap A_{j}=\emptyset \text{ si }%
i\neq j\text{ et }\bigcup\limits_{i=1}^{k}A_{i}=E
$$%


 On peut imaginer une partition de $E$ comme un découpage\ de $E,$ aucun
des morceaux étant non vide, les morceaux étant tous disjoints deux 
\`{a} deux. Par exemple 
\begin{equation*}
\left\{ \left\{ \beta \right\} ,\left\{ \alpha ,\delta \right\} \left\{
\varepsilon ,\gamma \right\} \right\}
\end{equation*}
est une partition de l'ensemble $\left\{ \alpha ,\beta ,\gamma ,\delta
,\varepsilon \right\} .$


Pour vous distraire, voici un exercice extrait de mon livre de CE1:




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{CE1_partition}
\end{center}
%\end{figure}













\subsection{Produit cartésien}

\subsubsection{À table}

Cette partie  va nous  permettre d'introduire des  notions informatiques
fondamentales, notamment dans le traitement des bases de données.

 Vous êtes embauché(e) dans un restaurant. Vous disposez de
trois ensembles:

\begin{itemize}
\item l'ensemble des entrées: $$E=\bigl\{\text{Cuisses de sauterelles panées}, \text{ \oe uf mou},
  \text{ huîtres de l'Erdre}\bigr\}$$
\item  l'ensemble  des   plats  de  résistance:  $$P=\bigl\{\text{Turbot  à
    l'huile  de  ricin},  \text{  Chien  à  l'andalouse},  \text{  Soupe
    d'orties}\bigr\}$$
\item l'ensemble des desserts: $$D=\bigl\{\text{Pomme}, \text{Banane}, \text{Noix}\bigr\}$$
\end{itemize}


Vous  avez  envie   de  créer  un  nouvel  ensemble,   celui  des  menus
possibles. Une première idée consiste à regrouper tout le monde en
prenant $E\cup P \cup D$.

  Je  sais   bien  que  la  gastronomie  n'est   pas  la  principale
préoccupation des jeunes au  palet perverti par les tristes fastefoudes
mais en général  on commande UNE entrée SUIVIE  D'UN plat de résistance
SUIVI D'UN dessert  or la simple union que vous  avez proposée peut vous
faire choisir un menu 
totalement  différent: cinq  desserts et  vingt entrées,  dans n'importe
quel ordre, par exemple.

Nous  avons  besoin  de  créer   un  \og  objet\fg{}  ordonné  de  trois
composantes, chacune étant choisie respectivement dans $E$, $P$ et $D$.

Par exemple, (\oe uf mou, chien à l'andalouse, pomme) est un menu. C'est
un  triplet, à  ne pas  confondre avec  l'ensemble $\bigl\{$\oe  uf mou,
chien à l'andalouse, pomme $\bigr\}$ qui n'est pas ordonné.

On peut avoir une vision de tous les menus possibles avec un arbre:


\tikzstyle{lien}=[->,>=stealth,rounded corners=5pt,thick]
\tikzset{individu/.style={draw,thick,fill=#1!25},
individu/.default={green}}

{\footnotesize

\begin{tikzpicture}
[level 1/.style={sibling distance=5.15cm},
level 2/.style={sibling distance=1.75cm},
level 3/.style={sibling distance=0.5cm}]
\node [individu=gray] {Menus}
child{ node [individu=blue]{Cuisses}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     }
child{ node [individu=blue]{\OE uf}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     }
child{ node [individu=blue]{Huîtres}
       child{ node [individu=red]{Turbot}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Chien}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{Soupe}
            child{ node [individu=green]{P}
                 }
            child{ node [individu=green]{B}
                 }
            child{ node [individu=green]{N}
                 }
            }
     };
\end{tikzpicture}


}



\subsubsection{Produit cartésien d'ensembles}


Comment créer de l'ordre à partir du désordre...

\begin{definition}[Paire ordonnée]
On note $( a,b) = \bigl\{\{a\},\{a,b\}\bigr\}$
\end{definition}


On remarque tout de suite que les rôles de $a$ et $b$ ne sont pas symétriques.

L'égalité des ensembles va nous permettre  de définir une égalité des paires: ce
n'est pas la même! Un(e) informathicien(ne) doit bien s'en rendre compte...

Démontrez tout d'abord que:

\begin{theoreme}
$$(\bigl\{a,b\bigr\} =_{\text{ens}}\bigl\{x,y\bigr\}) \Longleftrightarrow  ((a=x \land b=y) \lor
(a=y \land b=x))$$ 
\end{theoreme}

puis que

\begin{theoreme}
  $$( (a,b) =_{\text{paire}}( x,y)) \Longleftrightarrow (a=x \land b=y)$$
\end{theoreme}

On  peut alors  définir le  produit (cartésien)  de deux  ensembles comme  étant
l'ensemble des paires formées d'éléments de ces ensembles...


\begin{definition}[Produit cartésien de 2 ensembles]
 $$A\otimes B = \bigl\{(a,b)\mid (a\in A) \land (b\in B)\bigr\}$$ 
\end{definition}

Pour se repr\'{e}senter le produit cart\'{e}sien $E\otimes F$ avec $%
E=\left\{ a,b,c\right\} $ et $F=\left\{ 1,2,3,4,5\right\} ,$ on peut \'{e}%
videmment l'\'{e}crire en extension: il poss\`{e}de $3\times 5=15$ \'{e}l%
\'{e}ments (voir \`{a} ce sujet le paragraphe suivant).%


$$
E\otimes F=\bigl\{ \left( a,1\right) ,\left( a,2\right) ,\cdots ,\left(
c,5\right) \bigr\}
$$


mais il est souvent pr\'{e}f\'{e}rable de faire appel \`{a} un tableau du
type suivant :%
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$\otimes $ & $\bm{1}$ & $\bm{2}$ & $\bm{3}$ & $\bm{4}$ & $%
\bm{5}$ \\ \hline
$\bm{a}$ & $\left( a,1\right) $ & $\left( a,2\right) $ & $\left(
a,3\right) $ & $\left( a,4\right) $ & $\left( a,5\right) $ \\ \hline
$\bm{b}$ & $\left( b,2\right) $ & $\left( b,2\right) $ & $\left(
b,3\right) $ & $\left( b,4\right) $ & $\left( b,5\right) $ \\ \hline
$\bm{c}$ & $\left( c,1\right) $ & $\left( c,2\right) $ & $\left(
c,3\right) $ & $\left( c,4\right) $ & $\left( c,5\right) $ \\ \hline
\end{tabular}%
\end{center}



\begin{remarque}
  $u ∈ E ⊗ F ⟺ (∃x ∈ E)(∃y ∈ F)(u = (x, y))$.
\end{remarque}


\begin{DANGER}
   Les ensembles $E\otimes F$ et $F\otimes E$ sont en général différents.
\end{DANGER}


\begin{remarque}
  $E⊗E$ se note le plus souvent $E^2$
\end{remarque}



Deux fonctions utiles:

\begin{definition}[Projections]
On note $\pi_1$ ($\pi_2$)  la fonction définie sur un produit  $E\otimes F$ qui a
un couple associe sa première (deuxième) composante 
\end{definition}

Mais comment faire avec notre menu qui a trois plats ordonnés, voire plus?


\subsubsection{n-uplets - Produit d'un nombre quelconque d'ensembles}




\begin{definition}
 Soit $n∈\N^*$ et $( A_i )_{1\leqslant i \leqslant n}$ une famille de
 sous-ensembles d'un ensemble $E$ ,
$$
\bigotimes_{i=1}^n A_i = A_1 ⊗ A_2 ⊗ \dots ⊗ A_n = \left\{(x_1, x_2, \dots, x_n ) 
  |(∀i ∈ [\![1, n]\!])(x_i ∈ A_i) \right\}
$$
\end{definition}







\begin{recherche}
  Est-ce que $A⊗B⊗C=(A⊗B)⊗C=A⊗(B⊗C)$?
  
  Est-ce que $E⊗E⊗E=(E⊗E)⊗E=E⊗(E⊗E)$?
\end{recherche}


\begin{remarque}
  $\ds\underbrace{E⊗E⊗\cdots⊗E}_{n\text{ fois}}$ se note $E^n$
\end{remarque}

%\newpage

\section{Applications}

\subsection{Relations binaires}

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{rel_ce1}
\end{center}
%\caption{Comment j'ai étudié les relations en CE1...}
\label{ce1}
%\end{figure}



\begin{definition}[Relation binaire]
  Une \textit{relation binaire}  entre deux ensemble E et  F est la donnée
d'un triplet $(E, F,\GR_{\RR})$ où $\GR_{\RR}$ est un 
sous-ensemble du produit  cartésien $E\otimes F$. On  l'appelle \textbf{graphe de
  la relation}.

$E$ est l'\textbf{ensemble de départ} de la relation et $F$ son
\textbf{ensemble d'arrivée}.

Si $(x,y)\in G_{\RR},$ on dit que  $y$ est \textbf{UNE image} de $x$ par la relation $\RR$
et que $x$ est \textbf{UN antécédent} de $y$.

\end{definition}



Reprenons la figure de mon vieux livre de CE1\vpageref{ce1}. 




La relation $\RR$ est définie par \og ...est sur le (la)...\fg{}
avec un ensemble de départ qui est en fait l'ensemble des élèves:
$E=\bigl\{A, B, C, D, E, F, G\bigr\}$
 et un ensemble d'arrivée qui est en fait l'ensemble des
jeux:
$J=\bigl\{T, M, B\bigr\}$


Son graphe est:

$$G_\RR=\bigl\{\hspace{10cm}\bigr\}$$

Complétez le diagramme sagittal associé.

On remarque que de chaque élément de l'ensemble de départ, il ne part au maximum
qu'une  seule   flèche:  on   dit  dans   ce  cas  que   la  relation   est  une
\textbf{fonction}.
Plus fort: on remarque que de tous  les éléments de l'ensemble de départ il part
une et une seule flèche: on dit que la relation est une \textbf{fonction totale}
souvent  appelée traditionnellement  en France  \textbf{application} même  si ce
dernier terme est moins parlant.


\subsection{Fonctions, applications}


\begin{definition}
On dit que \textbf{la relation} $f=(E,F,G_{f})$ est une \textbf{fonction}
 de $E$ vers (ou dans) $F$ si, et
seulement si, tout élément de $E$ a \textbf{au plus} (cela veut dire
: soit zéro ou une) une image dans $F$. 
\end{definition}


Si $x$ a au moins une image,
c'est-à-dire s'il existe $y\in F$ tel que $\left( x,y\right) \in G_{f},$ 
$y$ est forcément unique et est noté $f(x).$ Lorsque la relation $%
f=(E,F,G_{f})$ est une fonction on préfère le plus souvent utiliser
la notation:
$$
 f\colon \begin{array}{rll} E & \to & F\\
   x & \mapsto & f(x)=y
 \end{array}
 $$

qui se lit \og $f$ est une fonction de $E$ dans $F$ qui à $x$ associe $%
f(x)$ \fg{}. On note $\FR(E,F)$ ou $F^{E}$ l'ensemble des fonctions de $%
E $ dans $F$.

Lorsque $E$ est de la forme $U^{n}=U\otimes U\otimes \ldots \otimes U,$ on dit
que la fonction de $U^{n}$ dans $F$ est une fonction de $n$ variables%

$$
 f\colon \begin{array}{rll} U^n & \to & F\\
   (u_1,u_2,...,u_n) & \mapsto & f(u_1,u_2,...,u_n)
 \end{array}
 $$

et $u_{i}$ est appelée la $i^{\grave{e}me}$ variable de $f.$






\begin{definition}
Si la fonction $f=(E,F,G)$ vérifie $\limfunc{dom}\left( f\right) =E$ on
dit que $f$ est une  
\textbf{fonction totale} (ou une \textbf{application}) de $E$ dans $F$.
\end{definition}


Une \textit{application} en anglais se dit \textit{map}, comme un
plan de ville.

Pensez à une application comme une fonction qui aux points de la ville de Nantes
associe les points  correspondant sur le plan  de la ville de  Nantes. Une bonne
carte est une application...



\begin{recherche}


\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
\Edge(d)(de)
\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
% \node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (d) (e)] {};
% \node[draw=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,thick,ellipse,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$f$}
\end{figure}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
%\Edge(d)(de)
\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
% \node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (d) (e)] {};
% \node[draw=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,thick,ellipse,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}



Parmi les deux relations représentées, y a-t-il une fonction? une fonction totale?
\end{recherche}



\begin{definition}[Fonction identité]
  C'est la fonction totale  définie sur $E$ par 
$$
 \limfunc{Id}_E\colon \begin{array}{rll} E & \to & E\\
   x & \mapsto & x
 \end{array}
$$%
\end{definition}




\subsection{Images directe et réciproque par une application}


\begin{definition}[Image directe]
Soit $f:E\longrightarrow F$ une application et $I\subset E$
\\On note $f(I)$ l'ensemble des images par $f$ des éléments de $I$.
$$
f(I)=\bigl\{f(x)\mid x\in I \bigr\}
$$

On note parfois ${\rm Im}(f)$ cet ensemble.
  
C'est l'\textbf{image directe de I par f}.
\end{definition}


\begin{DANGER}
  La notation  peut être trompeuse.  $f(I)$ est  un ensemble! C'est  pourquoi la
  notation ${\rm Im}(f)$ est moins ambiguë. 
\end{DANGER}





\begin{definition}[Ensemble stable par une application]
  Soit $f:E\rightarrow E$  et $A\subset E$. On dit que  \bfseries{A est stable
    par f}  si $f(A)\subset A$, c'est  à dire si $$(\forall x)(x\in A ⟹f(x) \in
  A)$$ 
\end{definition}


\begin{definition}[Restriction]
  Soit  $f:E\to  F$   une  application.  Si  $E_1  ∈\PR(E)$   alors  on  appelle
  \textbf{restriction} de $f$ à $E_1$ et on note $f_{|E_1}$ l'application:

  $$
 f_{|E_1}\colon \begin{array}{rll} E_1 & \to & F\\
   x & \mapsto & f_{|E_1}(x)=f(x)
 \end{array}
$$%
\end{definition}



\begin{definition}[Image réciproque]
  Soit  $f:E\rightarrow F$  et $B\subset  F$. On  note $$f^{-1}(B)=\bigl\{x\in  E
    \mid  f(x)\in  B\bigr\}$$  l'ensemble  des  antécédents  des  éléments  de
    $B$.

    $f^{-1}(B)$ est appelé {\bfseries image réciproque de B par f}.


  On parle parfois de \textit{contre-image}.
\end{definition}



Commentez la figure suivante en utilisant notre nouveau vocabulaire:

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick},] 
\SetGraphUnit{0.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
\Vertices[dir=\SO]{line}{a,b,d,e}
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(ga)
\Edge(b)(be)
%\Edge(b)(de)
\Edge(d)(ga)
\Edge(e)(de) 


\SetGraphUnit{1.5cm} 
\SO(e){c}
\SO[L=$\alpha$](de){al}


\begin{pgfonlayer}{background} 
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=1.5pt,fit=(a) (b) (d) (e) ] {};
\node[color=red,fill=red!20,inner  sep=2pt,fit=(be) (ga) (de)]{};
\node[inner sep=6pt,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[inner sep=6pt,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Image et contre-image (image réciproque)}
\end{figure}






Par exemple,  si $f:I\rightarrow  \R$ est une  fonction, $f^{-1}(\{0\})$
        est l'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=0$. 
	
$f^{-1}(\R_+^*)$ est l'ensemble  des éléments dont l'image  par $f$ est
        strictement  positive,  ou  l'ensemble  des  solutions  de  l'inéquation
        $f(x)>0$
        
        On peut avoir $f^{-1}(B)=\varnothing$.

        \begin{DANGER}
          Attention! $f^{-1}$ ne désigne pas forcément une fonction! (Pourquoi?)
          $f^{-1}(I)$  est   juste  une  abréviation  trompeuse   pour  désigner
          l'ensemble des antécédents par $f$ des éléments de $I$.
        \end{DANGER}
 




\subsection{Composée de deux fonctions}



\begin{definition}[Composée de deux fonctions]
$f=(E,F,G_f)$ et $g=(U,V,G_g)$
sont deux fonctions. 
La composée de $f$ et $g$ est la fonction $(E,V,G_{g\circ f})$ avec 

$$G_{g\circ f}=\left\{\left(
x,z\right)  \in  E\otimes V\mid\exists  y\in  F,\  \left( x,y\right)  \in
G_f \land \left(
  y,z\right) \in G_g\right\}$$

ou, de manière plus synthétique:

$$
x\xlongrightarrow{f} f(x)\xlongrightarrow{g} (g\circ f)(x)
$$


ou plus schématique:

$$
\begin{tikzcd}
    x \arrow{r}{f} \arrow[swap]{dr}{g\circ f} & f(x) \arrow{d}{g} \\
     &(g\circ f)(x)
  \end{tikzcd}
$$

\end{definition}

\begin{DANGER}
  Il faudra bien faire attention: on doit avoir $F=U$! 
\end{DANGER}

\begin{DANGER}
  Attention à l'ordre! Dans $(g\circ f)(x)$, on commence par prendre l'image par
  $f$ puis par $g$.
\end{DANGER}


De manière plus imagée:

\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c,d,e}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
%\Edge(d)(de)
\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,fill=green!10,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F(=U)}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$f$}
\end{figure}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{1,2,3,4,5} }
\foreach \v in {1,2,3,4,5}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(be)(2)
\Edge(al)(1)
\Edge(ga)(5)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=red,fill=red!20,,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(1) (2) (3) (4) (5),pin={[pin edge={thick}]V}] {};
\node[draw=black,fill=green!10,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]U(=F)}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c,d,e}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de,ep} }
\foreach \v/\n in {al/1,be/2,ga/3,de/4,ep/5}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(de)
%\Edge(a)(ep)
\Edge(c)(ep)
\Edge(d)(ep)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=red,fill=red!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de) (ep),pin={[pin edge={thick}]V}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g \circ f$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}








\begin{theoreme}
  Avec les  mêmes notations que la  définition, si $x$ appartient  au domaine de
  $g\circ f$ alors $$(g\circ f)(x)=g \bigl( f(x) \bigr)$$
\end{theoreme}


\begin{recherche}
  Soit  $f:E\to  F$   une  application.  Quid  de  ses   compositions  avec  des
  applications $\Id_X$?
\end{recherche}


\begin{recherche}
  Que se passe-t-il si $f$ et $g$ sont des applications?
\end{recherche}








\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,c,d}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de,ep} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha, be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(ga)
\Edge(c)(ga)
\Edge(d)(ga)
%\Edge(d)(de)
%\Edge(e)(de)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,fill=green!10,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F(=U)}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$f$}
\end{figure}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{1,2,3,4,5} }
\foreach \v in {1,2,3,4,5}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de,ep} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(be)(2)
\Edge(al)(1)
\Edge(ga)(5)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=red,fill=red!20,,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(1) (2) (3) (4) (5),pin={[pin edge={thick}]V}] {};
\node[draw=black,fill=green!10,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]U(=F)}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}%\vspace{-0.5cm}
\hspace{5.5cm} 
\begin{flushright}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,c,d}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de,ep} }
\foreach \v/\n in {al/1,be/2,ga/3,de/4,ep/5}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
%\Edge(a)(de)
%\Edge(a)(ep)
\Edge(c)(ep)
\Edge(d)(ep)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=blue,fill=blue!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d) (e),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=red,fill=red!20,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de) (ep),pin={[pin edge={thick}]V}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{$g \circ f$}
\end{figure}
\end{flushright}
\end{minipage}




\begin{theoreme}[composée de deux applications]
  La composée de deux applications $f=(U,V,G_f)$ et $g=(V,W,G_g)$ est une application
\end{theoreme}




\subsection{injection, surjection, bijection}



\subsubsection{Fonction injective}



\begin{definition}
  
La fonction $f:E\longrightarrow F$ est \textbf{injective} (ou est une
injection) si, et seulement si, tout élément de $F$ a au plus un antécédent. 
\end{definition}




\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(de)
\Edge(c)(al)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Injection}
\end{figure}

\begin{NB}
  
 Cette définition équivaut à dire que :

\begin{itemize}
\item $f^{-1}$ est une fonction.

\item il n'existe pas deux éléments différents de $E$ qui ont la
même image dans $F.$ En d'autres termes deux éléments diffé%
rents ont toujours des images différentes.

\item il n'existe pas d'élément de $F$ ayant plus d'un antécé%
dent.
\end{itemize}

Mathématiquement cela s'écrit : 
\begin{eqnarray*}
f\text{ injective} &\equiv &\forall (x,x^{\prime })\left(
(x,x')\in E^2\land x\neq x^{\prime }⟹ f(x)\neq f(x^{\prime })\right) \\
f\text{ injective} &\equiv &\forall (x,x^{\prime })\left((x,x')\in E^2\land 
f(x)=f(x^{\prime })⟹ x=x^{\prime }\right)
\end{eqnarray*}
\end{NB}

\begin{recherche}
  Comment sont liées les deux précédentes propositions?
\end{recherche}



\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma,de/\delta}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(de)
\Edge(c)(be)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) (de),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Ceci n'est pas une injection}
\end{figure}

\begin{recherche}
  Pourquoi la fonction illustrée par le diagramme ci-dessus n'est-elle pas injective?
\end{recherche}


\subsubsection{Fonction surjective}


\begin{definition}

La fonction  $f:E\longrightarrow F$  est \textbf{surjective} (ou est une
surjection de $E$) sur $F$ si, et seulement si, tout élément de $F$ a au moins
un antécédent. 
\end{definition}




\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c,d}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(be)
\Edge(c)(al)
\Edge(d)(ga)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) (d),pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga) ,pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Surjection}
\end{figure}


Cela équivaut à écrire que $\func{Im}%
(f)=F $ ou  que $f\left( E\right) =F$  ou encore que la  relation (pas forcément
une fonction...pourquoi?) réciproque de $f $ est une relation totale.



\subsubsection{Fonction bijective}


\begin{definition}
  
La fonction  $f:E\longrightarrow F$  est \textbf{bijective} ou \textbf{biunivoque} ou est une
bijection si, et seulement si, elle est à la fois injective et
surjective.
\end{definition}



%\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ every fit/.style={ellipse,draw,thick}] 
\SetGraphUnit{.75cm}  
\SetUpEdge[lw= 1.5pt,color= black!70]
\GraphInit[vstyle=Normal] 

\tikzset{VertexStyle/.style= {shape= circle,
                             %shading= ball,
                             %ball color= gray!10,
                             minimum size= 15pt,
                             draw}}
\tikzstyle{EdgeStyle}=[->]
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=0,y=0,dir=\SO]{line}{a,b,c,d,e} }
\foreach \v in {a,b,c}{%
\Vertex[Node]{\v}}   
{\SetVertexNoLabel
\Vertices[empty,x=3,y=0,dir=\SO]{line}{al,be,ga,de} }
\foreach \v/\n in {al/\alpha,be/\beta,ga/\gamma}{%
\Vertex[Node,L=$\n$]{\v}}   
\Edge(a)(be)
\Edge(b)(ga)
\Edge(c)(al)
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(a) (b) (c) ,pin={[pin edge={thick}]E}] {};
\node[draw=black,inner sep=4pt,thick,ellipse,fit=(al) (be) (ga),pin={[pin edge={thick}]F}] {};
\end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\end{center}
%\caption{Bijection}
%\end{figure}



\begin{remarque}
  En  anglais,  une  application  bijective   est  appelée  \textit{one  to  one
    function}: c'est plus parlant!
\end{remarque}


\begin{theoreme}
  Soit $f:A\to B$ et $g: E\to F$ deux applications telles que $f(A)\subseteq E$.
  \begin{itemize}
  \item Si $f$ et $g$ sont injectives, alors $g\circ f$ est injective;
      \item Si $f$ et $g$ sont surjectives, alors $g\circ f$ est surjective;
  \item Si $f$ et $g$ sont bijectives, alors $g\circ f$ est bijective;
  \end{itemize}
\end{theoreme}

Démonstration: à faire et à connaître...

\vspace{5cm}




\subsubsection{bijection réciproque} % BIJECTION RÉCIPROQUE


\begin{definition}[Inversibilité pour la loi $\circ$]
Soit $f:E\to  F$ une  application. On  dit qu'elle est  inversible (pour  la loi
$\circ$) si, et seulement si, il existe une application $g:F\to E$ telle que:
$$
f\circ g= \Id_F \quad \text{ et} \quad g\circ f=\Id_E
$$
La fonction $g$ s'appelle alors \textbf{application réciproque} de $f$
\end{definition}


Est-ce  que  cette notion  d'inverse  vous  dit  quelque chose?  Pouvez-vous  en
\textit{abstraire} un motif général?



\begin{theoreme}[Unicité de l'inverse]
  Si $f$ est  inversible (pour la loi $\circ$) alors  son application réciproque
  est \textbf{unique}. On la note $f^{-1}$
\end{theoreme}

Démonstration: à faire et à connaître...



\vspace{3cm}




\begin{theoreme}[Théorème de la bijection réciproque]
  Soit $f:E\to F$ une application. Alors:

  
\centering
  $f$ est bijective de $E$ sur $F$ si, et seulement si, $f$ est inversible pour $\circ$.
\end{theoreme}

Démonstration: faisons-la ensemble  car elle va nous donner  des méthodes utiles
de résolution d'exercices.



\vspace{6cm}

\begin{recherche}
  Peut-on avoir $f\circ g=\Id_F$ et $g\circ f\neq \Id_E$? 
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Bijection réciproque de la composée]
  Soit      $E\xlongrightarrow{f}F\xlongrightarrow{g}G$       des      fonctions
  bijectives. Alors $g\circ f$ est bijective et $(g\circ f)^{-1}=$
\end{theoreme}

Démonstration:



\modeexercice
\section{Entraînement}

\subsection{Ensembles}




\begin{exercice}
  Démontrer que $\bigl\{a\bigr\}=\bigl\{b\bigr\}⟺a=b$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Comparer $\emptyset$, $\bigl\{\emptyset\bigr\}$, $\Bigl\{\bigl\{\emptyset\bigr\}\Bigr\}$
\end{exercice}



  \begin{exercice}[Ensembles égaux]
    Parmi les ensembles suivants, quels sont ceux qui sont égaux?
    \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $A=\bigl\{x\mid x\in \bbr \text{ et } x^2-4x+3=0\bigr\}$
\item $B=\bigl\{x\mid x\in\bbr \text{ et } x^2-3x+2=0\bigr\}$
\item $C=\bigl\{x\mid x\in\bbn \text{ et } x<3 \bigr\}$
\item $D=\bigl\{x\mid x\in\bbn  \text{ et } x<5 \text{  et }x \text{ est
      impair }\bigr\}$
\item $E=\bigl\{1,2\bigr\}$
\item $F=\bigl\{1,2,1\bigr\}$
\item $G=\bigl\{3,1\bigr\}$
\item $H=\bigl\{1,1,3\bigr\}$
\end{enumerate} 
\end{multicols}
  \end{exercice}



%%
\begin{exercice}[Ensembles définis en extension]
$E=\left\{ 0,1,2,3,4,5,6\right\}  .$ Définir  en extension  (c'est-à-dire lister
tous les éléments) les ensembles
suivants :
 \begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $A_{1}=\left\{ x\in \mathbb{N}\mid x^{2}\in E\right\} $

\item $A_{2}=\left\{ x\in \mathbb{R}\mid x^{2}\in E\right\} $

\item $A_{3}=\left\{ x\in E\mid x^{2}\in E\right\} $

\item $A_{4}=\left\{ x\in E\mid \sqrt{x}\in E\right\} $

\item $A_{5}=\left\{ x\in E\mid 2x\in E\right\} $

\item $A_{6}=\left\{ x\in E\mid \frac{x}{2}\in E\right\} $
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



%

\begin{exercice}[Ensemble défini par compréhension]
 Écrivez en compréhension l'ensemble $ \bbd$ des décimaux, l'ensemble
  $ ℚ$ des rationnels, l'ensemble $ ℂ$ des complexes.

  L'ensemble des réels  $ ℝ$ est un peu plus  délicat à définir malgré
  son nom...
\end{exercice}


%

\begin{exercice}[Négation des quantificateurs]

Quelle peut-être la négation de $(∀ x)(P(x))$? De $(∃ x)(P(x))$?



 L'ensemble universel est $S=\bigl\{1,2,3,4,5\bigr\}$.  Pour chacune des propositions suivantes,
donnez-en la négation puis la valeur de vérité.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $(\exists x)(x + 3 = 10)$
\item $(\forall x)(x +3<10)$
\item $(\exists x )(x+3<5)$
\item $(\forall x)(x+3 \leqslant 7)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

%
\begin{exercice}[Pas d'erreur de type!]




$E=\left\{ 0,1,2,3,4\right\} .$ Compléter, lorsque c'est possible, par
un des symboles (il peut y avoir plusieurs solutions, mais on s'obligera 
\`{a} choisir celle qui donne le plus \og de renseignements\fg{}): 
$$
\in ,\ni ,\subseteq ,\supseteq ,=,\neq ,\varsubsetneq, \not\subseteq
,\cdots$$


\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $2\cdots E,$ 
\item $\left\{ 2,3\right\} \cdots E,$ 
\item $\left\{ 2\right\} \cdots E$,
\item $\left\{ 2,3,4\right\} \cdots \left\{ 4,3,2\right\} ,$ 
\item $\left\{2,3,4\right\} \cdots \left\{ 4,3,0\right\} $,
\item $\{\} \cdots E,$ 
\item $E\cdots E,$ 
\item $E\cdots \left\{ E\right\} ,$ 
\item $\{\}  \cdots \left\{ E\right\} $,
\item $E\cdots \left\{ 0,1,2,3,\ldots ,10\right\}$,
\item  $\left\{0,1,2,3,4,5\right\} \cdots E$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}


%
% \begin{exercice}[Erreur de type]
%   Essayez d'expliquer ce qui se passe:
% \begin{scilabcode}
% -->  E = [100,200,300]
% --> find(E==200)

%  ans  =

%    2.
% --> find(E==[100,200])

%  ans  =

%     []
% --> vectorfind(E,[100,200])

%  ans  =

%    1.
% \end{scilabcode}


% \end{exercice}



  \begin{exercice}
    Trouvez des analogies  et des différences entre $\subseteq$  définie sur les
    ensembles et
    $\leqslant $ définie sur les réels.
  \end{exercice}

  


\begin{exercice}
  Démontrez les propriétés de la section \vref{dualite}.
\end{exercice}



\newpage

  \begin{exercice}
Simplifiez au maximum les égalités suivantes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $(A\cap B)\cup(A\cap \overline{B})$
\item $(A \cap \overline{B})\cup(\overline{A}\cap B)\cup(A\cap B)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}








\begin{exercice}
On définit un opérateur $\nand$ sur les ensembles de la manière
suivante:
$
A \nand B = \overline{(A \cap B)}
$.

Démontrer les égalités suivantes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $A \nand A = \overline{A}$;
\item $(A \nand A)  \nand (B \nand B) =A \cup
  B$;
\item  $(A \nand  B) \nand  (A \nand  B)  = A
  \ ???\ B$.
\item $\nand$ est-il associatif?
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}












\begin{exercice}
  Démontrez  que   $\ds\bigcup_{k∈\llbracket  1,   +\infty  \llbracket}\left]-\infty,
  2+\frac{1}{k}\right]=]-\infty, 3]$ puis que 
 $\ds\bigcap_{k∈\llbracket 1, +\infty \llbracket}\left[1,1+\frac{1}{k}\right[=\bigl\{1\bigr\}$

\end{exercice}










\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item Expliciter 
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $\PR\left( \left\{ a,\left\{ a\right\} \right\} \right)$
\item $\PR(\{\} )$
\item $\PR\left( \PR(\{\} )\right)$
\item $\PR\left( \PR(\mathbb{N}_{1})\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item              Donner              des             éléments              de
  $\PR\left(  \PR\left( \PR\left(  \left\{ a,b,c\right\}
      \right) \right) \right)$ 
\item 
\begin{enumerate}
\item Démontrer par récurrence que si 
$E$  possède  $n$  éléments  alors $\PR(E)$  poss\`{e}de  $2^{n}$  éléments.  En
anglais, $\PR(E)$ s'appelle \textit{power set of E}.
\item Combien d'éléments $\PR\left( \PR\left( \PR%
\left( \left\{ a,b,c\right\} \right) \right) \right) $ contient-il ?
\item  Combien  d'éléments  a $\PR(\PR(\PR(\PR(\PR(\emptyset)))))$?  Combien  y
a-t-il d'atomes dans l'Univers?...
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}




%

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item  Soit  $A=\bigl\{0,1\bigr\}$.  Déterminer  $\left(A^2\setminus
        \bigl\{(0,0)\bigr\}\right)\otimes A$.
    \item            Soit           $A=\bigl\{3,5,7\bigr\}$           et
          $B=\bigl\{a,b\bigr\}$. Déterminer $A^2$, $B^2$, $A\otimes B$,
          $B\otimes A$, $B^2\otimes A$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  $A$, $B$ et $C$ sont trois ensembles tous différents de l'ensemble vide.
Démontrer que $$\left( A\cap B\right) \otimes C=\left( A\otimes C\right)
\cap \left( B\otimes C\right) .$$
\end{exercice}




\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item On pose $A=\bigl\{a,b\bigr\}$ et $B=\bigl\{b,c\bigr\}$.
    \begin{enumerate}
    \item Comparer $\PR(A)\cap \PR(B)$ et $\PR(A\cap B)$.
    \item Comparer $\PR(A)\cup \PR(B)$ et $\PR(A\cup B)$.
    \end{enumerate}
  \item Répondre aux mêmes questions avec A et B des ensembles quelconques.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soient A et B deux ensembles.  Démontrez que $$(A\otimes B = \emptyset )\Longleftrightarrow
  (A=\emptyset \lor B = \emptyset)$$
\end{exercice}


\subsection{Applications}

\begin{exercice}[Bijective?]
Les fonctions suivantes sont-elles bijectives? Si oui déterminer leur bijection réciproque.
\begin{enumerate}
  \item $\Id_E$
\item $f:x∈\bbr_+\to \E^{x^2}∈[1,+\infty[$
  
\end{enumerate}
  
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $f:E\rightarrow F$. Traduire en quantificateurs la phrase : \og{}$f$ n'est pas surjective\fg{}.
\end{exercice}



\begin{exercice}
Donner la représentation sagittale d'une fonction totale de l'ensemble fini $%
E$ dans l'ensemble fini $F$

\begin{enumerate}
\item {non injective et non surjective ;}

\item {non injective mais surjective ;}

\item {injective mais pas surjective ;}

\item {bijective.}
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
Déterminez  si  les  fonctions  de  $\bbz$ dans  $\bbz$  suivantes  sont
injectives ou surjectives ou...?
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $f(n)=n-1$;
\item $f(n)=n^2+12$;
\item $f(n)=n^3+37$;
\item $f(n)=\lfloor n/2 \rfloor$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Mêmes  questions  avec  les  fonctions de  $\bbz\otimes  \bbz\to  \bbz$
  suivantes:
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $f(m,n)=2m-n$;
\item $f(m,n)=m^2-n^2$;
\item $f(m,n)=m^2+n^2$;
\item $f(m,n)=|m|-|n|$;
\item $f(m,n)=m-n$;
\item $f(m,n)=|n|$;
\item $f(m,n)=m$;
\item $f(m,n)=m^2-4$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Démontrer  que l'ensemble  des entiers  naturels pairs  est en  bijection avec
  $\bbn$. Qu'en pensez-vous?
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit  $I$   un  intervalle   de  $\R$   et  $f:I\rightarrow   \R$  strictement
  monotone. Démontrer que $f$ est injective. 
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f:E\rightarrow F$ et $g:F\rightarrow G$ deux applications. Montrer que :
\begin{enumerate}
\item $g\circ f$ injective $\Rightarrow$ $f$ injective
\item $g\circ f$ surjective $\Rightarrow$ $g$ surjective
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Soit $ f : \R \longrightarrow [0,\infty[$	la fonction carré.

Étudier l'injectivité, la surjectivité et la bijectivité de $f$					
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Donner  un exemple  de fonctions  définie  sur $\R$  et à  valeurs dans  $\R$,
  bijective non monotone. (L'allure de la représentation graphique suffit) 
\end{exercice}




\begin{exercice}
   $$
 f\colon \begin{array}{rll} \bbr^2 & \to & \bbr^2\\
   (x,y) & \mapsto &  (x\E^y;x\E^{-y})
 \end{array}
 $$%
 Déterminer les éventuels antécédents par $h$ de $(1,1)$, et de $(1,0)$
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Calculer $(f\circ f)(x)$ avec $f$ définie par:
   $$
 f\colon \begin{array}{rll} \bbr\setminus \bigl\{-1\bigr\}& \to & \bbr\setminus \bigl\{-1\bigr\}\\
   x & \mapsto &  \frac{1-x}{1+x}
 \end{array}
 $$%

 Qu'en pensez-vous?
\end{exercice}








\begin{exercice}
  Soit   $f$   l'application   définie   de  $\bbr$   dans   $]2,+\infty[$   par
  $f(x)=\E^{x-1}+2$. Démontrer que $f$ réalise  une bijection de son ensemble de
  départ sur son ensemble d'arrivée et déterminer son application réciproque.
\end{exercice}









\begin{exercice}
$f$ est une fonction totale de $E$ dans $F,$ $A$ et $B$ sont deux parties de $E$
et $A^{\prime }$ et $B^{\prime }$ sont deux parties de $F.$ Démontrer :


\begin{enumerate}
\item $A\subseteq B\limp f(A)\subseteq f(B)$

\item $f(A\cup B)=f(A)\cup f(B)$

\item $f(A\cap B)\subseteq f(A)\cap f(B),$ donner un exemple où il n'y a
pas égalité.

\item $A\subseteq f^{-1}\left( f(A)\right) $

\item $f^{-1}(A^{\prime }\cap B^{\prime })=f^{-1}(A^{\prime })\cap
f^{-1}(B^{\prime })$

\item $f\left( f^{-1}(B^{\prime })\right) \subseteq B^{\prime }$

\item $A^{\prime }\subseteq B^{\prime }\limp f^{-1}(A^{\prime
})\subseteq f^{-1}(B^{\prime })$

\item $f^{-1}(A^{\prime }\cap B^{\prime })=f^{-1}(A^{\prime })\cap
f^{-1}(B^{\prime })$
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  On considère l'application

  $$
 f\colon \begin{array}{rll} \bbr^2& \to & \bbr^2\\
   (x,y) & \mapsto &  (2x-3y,2xy)
 \end{array}
 $$%

\begin{enumerate}

\item
  \begin{enumerate}
	\item Déterminer $f^{-1}(\{(0,0)\})$.
	\item L'application $f$ est-elle injective ?
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item Déterminer $f^{-1}(\{(3,-1)\})$.
	\item L'application $f$ est-elle surjective?
	\end{enumerate}
\item Montrer que \\
$f(\R^2)=\bigl\{(a,b)\in\R^2\mid a^2+12b\geqslant 0\bigr\}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\subsection{Tracer rapidement une représentation graphique avec Scilab}

\begin{scilabcode}
x = linspace(-5, 5);
plot(x, x.*x - 1)
\end{scilabcode}

\begin{scilabcode}
x = linspace(0, 100, 1000);
plot(x, 2 * x .* sin(x), x, 2 * x, x, -2 * x)
\end{scilabcode}

\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyECS2020_21"
%%% End:
